

## 22. A Gauss-Seidel relaxációs módszer

22. A Gauss-Seidel relaxációs módszer.

- a) Vezesse le a Gauss-Seidel-iteráció relaxált változatának vektoros és koordinátás alakját. Írja át az iterációt a reziduumvektoros alakra, térjen ki annak szerepére.

Induljunk a Gauss-Seidel-iteráció következő alakjából:

$$\begin{array}{rcl} (L + D) \cdot x & = & -U \cdot x + b \quad / \cdot \omega \\ D \cdot x & = & D \cdot x \quad / \cdot (1 - \omega) \end{array}$$

A kettő súlyozott összege:

$$\begin{aligned} (D + \omega L) \cdot x &= [(1 - \omega)D - \omega U] \cdot x + \omega b \\ x &= (D + \omega L)^{-1} [(1 - \omega)D - \omega U] \cdot x + (D + \omega L)^{-1} \omega b \end{aligned}$$

Ezek alapján az iteráció a következő.

**Definíció:** relaxált Gauss-Seidel-iteráció  $\omega$  paraméterrel –  $S(\omega)$

$$x^{(k+1)} = \underbrace{(D + \omega L)^{-1} [(1 - \omega)D - \omega U]}_{B_{S(\omega)}} \cdot x^{(k)} + \underbrace{\omega (D + \omega L)^{-1} b}_{c_{S(\omega)}}$$

Írjuk fel koordinátánként! (Kiderül, hogy „helyben” számolható.)

**Állítás:**  $S(\omega)$  komponensenkénti alakja

$$x_i^{(k+1)} = (1 - \omega) \cdot x_i^{(k)} + \omega \cdot x_{i,S}^{(k+1)},$$

ahol  $x_{i,S}^{(k+1)}$  a hagyományos Seidel-módszer ( $S = S(1)$ ) által adott, azaz

$$x_{i,S}^{(k+1)} = \frac{-1}{a_{ii}} \left( \sum_{j=1}^{i-1} a_{ij} x_j^{(k+1)} + \sum_{j=i+1}^n a_{ij} x_j^{(k)} - b_i \right).$$

Minden  $k$ . lépés az  $i = 1, 2, \dots, n$  sorrendben számolandó.

**Biz.:** Alakítsunk át, majd gondoljunk bele a mátrixszorzásba.

$$\begin{aligned}(D + \omega L)x^{(k+1)} &= (1 - \omega)Dx^{(k)} - \omega Ux^{(k)} + \omega b \\ Dx^{(k+1)} &= (1 - \omega)Dx^{(k)} - \omega Lx^{(k+1)} - \omega Ux^{(k)} + \omega b \\ x^{(k+1)} &= (1 - \omega)x^{(k)} - \underbrace{\omega D^{-1} (Lx^{(k+1)} + Ux^{(k)} - b)}_{\text{Lásd } S(1)\text{-nél}}\end{aligned}$$

A koordinátánkénti alakja:

$$x_i^{(k+1)} = (1 - \omega) \cdot x_i^{(k)} - \frac{\omega}{a_{ii}} \left( \sum_{j=1}^{i-1} a_{ij} x_j^{(k+1)} + \sum_{j=i+1}^n a_{ij} x_j^{(k)} - b_i \right).$$

**Megj.:** Vigyázat!  $x^{(k+1)} = (1 - \omega) \cdot x^{(k)} + \omega \cdot x_S^{(k+1)}$  nem igaz (tehát az egész vektorra); csak komponensenként.

Írjuk fel az iteráció reziduum vektoros alakját!

$$\begin{aligned}(D + \omega L) x^{(k+1)} &= ((1 - \omega)D - \omega U) \cdot x^{(k)} + \omega b = \\&= D x^{(k)} + \omega \underbrace{((-D - U))}_{L-A} \cdot x^{(k)} + \omega b = \\&= D x^{(k)} + \omega L x^{(k)} + \omega \underbrace{(-A x^{(k)} + b)}_{r^{(k)}} = (D + \omega L) x^{(k)} + \omega r^{(k)} \\ \Rightarrow x^{(k+1)} &= x^{(k)} + \omega (D + \omega L)^{-1} r^{(k)}\end{aligned}$$

Vezessük be az  $s^{(k)} := \omega (D + \omega L)^{-1} r^{(k)}$  segédvektort, ezzel egy lépésünk alakja:  $x^{(k+1)} = x^{(k)} + s^{(k)}$ .

Az új reziduum vektor:

$$r^{(k+1)} = b - A x^{(k+1)} = b - A(x^{(k)} + s^{(k)}) = r^{(k)} - A s^{(k)}.$$

### Algoritmus: relaxált Gauss–Seidel-iteráció $S(\omega)$

$$r^{(0)} := b - A x^{(0)}$$

$k = 1, \dots$ , leállásig

$$s^{(k)} := \omega (D + \omega L)^{-1} r^{(k)} \text{ helyett}$$

$$(D + \omega L) s^{(k)} = \omega r^{(k)} \text{ LER mo.}$$

$$x^{(k+1)} := x^{(k)} + s^{(k)}$$

$$r^{(k+1)} := r^{(k)} - A s^{(k)}$$